{
    "date": "0210",
    "dateDisplay": "10 February 2026",
    "testTime": "19:00",
    "subject": "hindi",
    "questions": [
        {
            "id": 1,
            "question": "अशुद्ध शब्द है -",
            "options": [
                "कर्तव्य",
                "श्रंगार",
                "रोशनी",
                "दुरात्मा"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "श्रंगार"
        },
        {
            "id": 2,
            "question": "'तोस दिन' - किस विशेषण का उदाहरण है ?",
            "options": [
                "सार्वनामिक",
                "संख्यावाचक",
                "गुणवाचक",
                "परिमाणबोधक"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "संख्यावाचक"
        },
        {
            "id": 3,
            "question": "नाखूनों का बढ़ना किसका परिणाम है?-",
            "options": [
                "इच्छा का",
                "मनुष्य की अंध सहजात वृत्ति का",
                "सफलता का",
                "असफलता का"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "मनुष्य की अंध सहजात वृत्ति का"
        },
        {
            "id": 4,
            "question": "'गणेश' शब्द का पर्यायवाची क्या है ?",
            "options": [
                "ईहा",
                "अर्चि",
                "वासव",
                "एकदंत"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "एकदंत"
        },
        {
            "id": 5,
            "question": "'अंतर्मुखी' शब्द का विलोम क्या है ?",
            "options": [
                "बहिर्मुखी",
                "बहिर्दवद्व",
                "बहिरंग",
                "विकीर्ण"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "बहिर्मुखी"
        },
        {
            "id": 6,
            "question": "'रोगग्रस्त' कौन समास है ?",
            "options": [
                "द्वंद्व समास",
                "बहुव्रीहि समास",
                "तत्पुरुष समास",
                "कर्मधारय समास"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "तत्पुरुष समास"
        },
        {
            "id": 7,
            "question": "'आगामी' शब्द का विलोम क्या है ?",
            "options": [
                "विगत",
                "आगत",
                "सुगम",
                "उत्तम"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "विगत"
        },
        {
            "id": 8,
            "question": "जिस वाक्य में एक साधारण वाक्य के अतिरिक्त उसके अधीन कोई दूसरा अंगवाक्य हो, उसे क्या कहते हैं ?",
            "options": [
                "मिश्र वाक्य",
                "सरल वाक्य",
                "संयुक्त वाक्य",
                "इनमें से कोई नहीं"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "मिश्र वाक्य"
        },
        {
            "id": 9,
            "question": "'त्रिपाद' कौन समास है ?",
            "options": [
                "कर्मधारय समास",
                "बहुव्रीहि समास",
                "द्विगु समास",
                "द्वंद्व समास"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "द्विगु समास"
        },
        {
            "id": 10,
            "question": "'जीर्ण जनपद' किस कवि की रचना है?",
            "options": [
                "बदरीनारायण चौधरी प्रेमघन की",
                "अनामिका की",
                "घनानंद की",
                "रसखान की"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "बदरीनारायण चौधरी प्रेमघन की"
        },
        {
            "id": 11,
            "question": "'भाई-बहन' शब्द कौन समास है ?",
            "options": [
                "बहुव्रीहि समास",
                "द्वंद्व समास",
                "तत्पुरुष समास",
                "द्विगु समास"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "द्वंद्व समास"
        },
        {
            "id": 12,
            "question": "सीता के कितने लड़के थे ?",
            "options": [
                "तीन",
                "चार",
                "पाँच",
                "छह"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "तीन"
        },
        {
            "id": 13,
            "question": "'सुमित्रानंदन पंत' का जन्म कब हुआ था?",
            "options": [
                "1800 ई. में",
                "1700 ई. मे",
                "1900 ई. में",
                "1905 ई. में"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "1900 ई. में"
        },
        {
            "id": 14,
            "question": "लेखक सुजाता का जन्म कब हुआ था?",
            "options": [
                "1936 ई. में",
                "1935 ई. में",
                "1937 ई. में",
                "1938 ई. में"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "1935 ई. में"
        },
        {
            "id": 15,
            "question": "'स्वदेशी' कविता संकलित है",
            "options": [
                "ग्राम्या से",
                "भग्नदूत से",
                "रसखान रचनावली से",
                "'प्रेमघन सर्वस्व' से"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "'प्रेमघन सर्वस्व' से"
        },
        {
            "id": 16,
            "question": "'अधर्म' में कौन सा उपसर्ग है?",
            "options": [
                "अ",
                "अध",
                "अधः",
                "अर्म"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "अ"
        },
        {
            "id": 17,
            "question": "'तुलनात्मक व्याकरण' किसकी रचना है ?",
            "options": [
                "सातकोड़ी होता की",
                "सुजाता की",
                "काल्डवेल की",
                "साँवर दड्या की"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "काल्डवेल की"
        },
        {
            "id": 18,
            "question": "निम्नलिखित में विशेषण का भेद नहीं है-",
            "options": [
                "प्रविशेषण",
                "गुणवाचक",
                "परिमाणवाचक",
                "संख्यावाचक"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "प्रविशेषण"
        },
        {
            "id": 19,
            "question": "'कछुए ने खरगोश को हरा दिया ।' किस वाक्य का उदाहरण है ?",
            "options": [
                "संयुक्त वाक्य",
                "सरल वाक्य",
                "मिश्र वाक्य",
                "उपवाक्य"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "सरल वाक्य"
        },
        {
            "id": 20,
            "question": "कवयित्री अनामिका के अनुसार चौखटे में क्या नहीं अँटता ?",
            "options": [
                "खरगोश",
                "'क'",
                "घड़ा",
                "गमला"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "'क'"
        },
        {
            "id": 21,
            "question": "'लिखाई' में कौन - सा प्रत्यय है?",
            "options": [
                "ई",
                "अई",
                "खाई",
                "आई"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "आई"
        },
        {
            "id": 22,
            "question": "अव्ययीभाव समास में.........पद प्रधान होता है।",
            "options": [
                "पूर्व",
                "उत्तर",
                "दोनों",
                "सभी"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "पूर्व"
        },
        {
            "id": 23,
            "question": "'आकाश' शब्द का पर्यायवाची क्या है ?",
            "options": [
                "अनल",
                "निकेतन",
                "बेशर",
                "गगन"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "गगन"
        },
        {
            "id": 24,
            "question": "'लोगों ने चोर को मारा ।' किस कारक का उदाहरण है ?",
            "options": [
                "संबंध कारक",
                "अधिकरण कारक",
                "सम्प्रदान कारक",
                "कर्म कारक"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "कर्म कारक"
        },
        {
            "id": 25,
            "question": "'अति सूधो सनेह को मारग हैं'-छंद के रचनाकार हैं",
            "options": [
                "अज्ञेय",
                "कुँवर नारायण",
                "वीरेन डंगवाल",
                "घनानंद"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "घनानंद"
        },
        {
            "id": 26,
            "question": "पाप्पाति किस पर लेटी हुई थी ?",
            "options": [
                "चौकी पर",
                "स्ट्रेचर पर",
                "खटिया पर",
                "पलंग"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "स्ट्रेचर पर"
        },
        {
            "id": 27,
            "question": "'उगते हुए सूरज का देश' किसे कहा जाता है ?",
            "options": [
                "जापान को",
                "नेपाल को",
                "भूटान को",
                "इरान को"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "जापान को"
        },
        {
            "id": 28,
            "question": "स्वर संधि का उदाहरण नहीं है",
            "options": [
                "गिरीश",
                "महेन्द्र",
                "एकैक",
                "वाग्पति"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "वाग्पति"
        },
        {
            "id": 29,
            "question": "हिंदी तथा इसकी विविध बोलियाँ किस लिपि में लिखी जाती हैं?",
            "options": [
                "खरोष्ठी",
                "शौरसेनी",
                "देवनागरी",
                "कन्नड़"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "देवनागरी"
        },
        {
            "id": 30,
            "question": "'खेत' शब्द है",
            "options": [
                "विदेशज",
                "तद्भव",
                "देशज",
                "तत्सम"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "तद्भव"
        },
        {
            "id": 31,
            "question": "'सुजान सागर' किनकी रचना है?",
            "options": [
                "गुरु नानक की",
                "प्रेमघन की",
                "रसखान की",
                "घनानंद की"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "घनानंद की"
        },
        {
            "id": 32,
            "question": "'नारी' शब्द है,",
            "options": [
                "स्त्रीलिंग",
                "पुंलिंग",
                "उभयलिंग",
                "इनमें से कोई नहीं"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "स्त्रीलिंग"
        },
        {
            "id": 33,
            "question": "तत्पुरुष समास का उदाहरण नहीं है-",
            "options": [
                "राजपुत्र",
                "पवनपुत्र",
                "वनवास",
                "चौराहा"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "चौराहा"
        },
        {
            "id": 34,
            "question": "'बढ़िया' शब्द में प्रत्यय है",
            "options": [
                "ढ़िया",
                "या",
                "यआ",
                "इया"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "इया"
        },
        {
            "id": 35,
            "question": "कौन-सा महीना 'माँ' के लिए आराध्यदेव बन गया था?",
            "options": [
                "चैत",
                "अगहन",
                "ज्येष्ठ",
                "आषाढ़"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "अगहन"
        },
        {
            "id": 36,
            "question": "'पयोधर' शब्द का संधि-विच्छेद क्या होगा ?",
            "options": [
                "पयः + धर",
                "पयो + धर",
                "पयोध + र",
                "पय + ओधर"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "पयः + धर"
        },
        {
            "id": 37,
            "question": "'धरती कब तक घूमेगी' के रचनाकार कौन हैं?",
            "options": [
                "सातकोड़ी होता",
                "ईश्वर पेटलीकर",
                "सुजाता",
                "साँवर दड्या"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "साँवर दड्या"
        },
        {
            "id": 38,
            "question": "'प्रेमघन' किस युग के प्रमुख कवि थे?",
            "options": [
                "प्रयोगवाद युग के",
                "प्रपद्यवाद युग के",
                "भारतेन्दु युग के",
                "छायावाद युग के"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "भारतेन्दु युग के"
        },
        {
            "id": 39,
            "question": "जिसमें पूर्वपद की प्रधानता हो और समास पद अव्यय हो जाए, उसे कौन समास कहते?",
            "options": [
                "तत्पुरुष समास",
                "अव्ययीभाव समास",
                "द्विगु समास",
                "द्वंद्व समास"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "अव्ययीभाव समास"
        },
        {
            "id": 40,
            "question": "सत्य के लिए आग्रह के लिए एक शब्द है",
            "options": [
                "सत्यग्रह",
                "सत्य आग्रह",
                "सत्याग्रह",
                "सत्याआग्रह"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "सत्याग्रह"
        },
        {
            "id": 41,
            "question": "निम्नलिखित में शुद्ध वाक्य कौन है ?",
            "options": [
                "चूहा कपड़ा कुतरकर फाड़ दिया",
                "रूपवती सुमन बहुत सुन्दर है।",
                "मकड़ी जाला बुन रही है",
                "राम और मोहन घोर मित्र हैं।"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "मकड़ी जाला बुन रही है"
        },
        {
            "id": 42,
            "question": "'उगल देना' मुहावरे का अर्थ क्या है ?",
            "options": [
                "चैन मिलना",
                "संतोष होना",
                "गुप्त बात प्रकट करना",
                "बहुत अलग रहना"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "गुप्त बात प्रकट करना"
        },
        {
            "id": 43,
            "question": "'एक वृक्ष की हत्या' शीर्षक कविता में वृक्ष की सूखी डाली किसकी तरह थी?",
            "options": [
                "बीमार आदमी की तरह",
                "राइफिल की तरह",
                "कमजोर आदमी की तरह",
                "थके हुए आदमी की तरह"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "राइफिल की तरह"
        },
        {
            "id": 44,
            "question": "दिनकर जी कवि के साथ-साथ",
            "options": [
                "आलोचक भी थे",
                "गद्यकार भी थे",
                "उपन्यासकार भी थे",
                "संगीतकार भी थे"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "गद्यकार भी थे"
        },
        {
            "id": 45,
            "question": "संधि में किनका योग होता है?",
            "options": [
                "दो वर्णों का",
                "दो पदों का",
                "दो स्वरों का",
                "दो शब्दों का"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "दो वर्णों का"
        },
        {
            "id": 46,
            "question": "'में आप हो चला आता था किस सर्वनाम का उदाहरण है ?",
            "options": [
                "निश्चयवाचक",
                "निश्चयवाचक",
                "संबंधवाचक",
                "निजवाचक"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "निजवाचक"
        },
        {
            "id": 47,
            "question": "सेन साहब की पाँचों लड़कियाँ कैसी थीं?",
            "options": [
                "उदंड",
                "नासमझ",
                "मूर्ख",
                "सुशील"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "सुशील"
        },
        {
            "id": 48,
            "question": "मंगम्मा किस भाषा की कहानी है?",
            "options": [
                "तेलगू",
                "उड़िया",
                "हिंदी",
                "कन्नड़"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "कन्नड़"
        },
        {
            "id": 49,
            "question": "'जो पर के अधीन है' के लिए एक शब्द है",
            "options": [
                "निराधीन",
                "पराधीन",
                "स्वाधीन",
                "निरामिष"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "पराधीन"
        },
        {
            "id": 50,
            "question": "'धरती कब तक घूमेगी' शीर्षक कहानी में किसे महसूस होने लगा कि आकाश अनन्त नहीं है?",
            "options": [
                "पुष्पा को",
                "भँवरी को",
                "बिज्जू को",
                "सीता को"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "सीता को"
        }
    ]
}